
\chapter{O IME}

\section{Onde Estudar}

Existem salas de estudo individual na biblioteca, porém é necessário retirar a chave no balcão. No andar superior da biblioteca, há espaços para estudo em silêncio. No bloco B, as salas 154, 155, 141 e salas que ficam no corredor da porta de vidro, são destinadas a quem é estudante da pós, sem distinção entre mestrado e doutorado. Para que o convívio nesses locais fossem o melhor possível, foram estabelecidos em 2018, um conjunto de parâmetros para utilização desses espaços. São eles:
    
\subsubsection{1. Utilização das Salas no bloco B}

\paragraph{1.1} Todas as salas são de uso restrito a estudantes da Pós-Graduação do IME-USP, sem diferenciação entre Mestrado e Doutorado. Sem haver lugar privativo.

\paragraph{1.2} Considerando a disposição física das salas e as necessidades dos(as) estudantes:  

\begin{itemize}
    \item As salas 154 B e 155 B podem ser usadas para estudo individual com possibilidade de estudo em grupo.
    \item As salas da Porta de Vidro (122 a 135) podem ser usadas para estudo em grupo, se for de comum acordo entre os presentes, com prioridade para estudo individual.
    \item A sala 141 B e o salão da Porta de Vidro deve ser utilizado para estudo individual e o silêncio deve ser preservado.
\end{itemize}

\paragraph{1.3} Ficam proibidas atividades que provoquem ruídos que ultrapassem os limites de trabalho em grupo e que prejudiquem o compartilhamento do espaço.

\subsubsection{2. Manutenção do Espaço}

Sabendo da escassez de salas de estudo no Instituto, durante o período letivo:

Recomenda-se que, quando o(a) ocupante for se ausentar de uma das salas por mais do que 40 minutos, este(a) deverá retirar seus pertences a fim de liberar espaço para outros(as) estudantes. É compreensível que esse tempo se estenda durante o horário do almoço, das 12h às 14h.

\subsubsection{3. Responsabilidade pelo Espaço}
	
É responsabilidade dos usuários:

\paragraph{3.1} Manter a limpeza das salas, assegurando que todos os resíduos sejam devidamente depositados nos lixos disponíveis.

\paragraph{3.2} Zelar pelo espaço e pelos materiais, mesas, cadeira, computadores, ar-condicionado etc.

\paragraph{3.3} O IME e nenhum de seus representantes responsabilizam-se pelos objetos deixados nas salas.

\paragraph{3.4} O ar-condicionado só deve permanecer ligado na presença de alguém na sala, mantendo portas e janelas fechadas.

\subsubsection{4. Resolução de Conflitos}

Caso ocorra algum conflito ou desentendimento dentro da sala ou entre usuários de salas distintas, os seguintes passos devem ser seguidos: 

\begin{enumerate}
    \item Revisitar os parâmetros de utilização das salas.
    \item Conversar com colegas envolvidos.
    \item Conversar com RD(s) do(s) Programa(s). 
    \item Conversar com o(a) RD da CPG.
    \item Conversar com o(a) RD(s) da Congregação.
\end{enumerate}

\section{Armários}

O IME disponibiliza armários para alunas e alunos de pós-graduação (não inclui cadeado). Você precisa:

\begin{enumerate}
    \item Preencher o formulário em:
    \link{https://goo.gl/forms/yiFKFbFM1emdADv42/}{goo.gl/forms/yiFKFbFM1emdADv42}
    \item Preencher e entregar o termo de responsabilidade* (não preencha o número do armário!) na CPG
\end{enumerate}

*Vocês receberão um e-mail com o termo de responsabilidade

\section{Informática e xerox}

A secretaria da Pós cria os usuários na rede IME. Após isso, ingressantes podem ir à SI para pegar os dados da conta (sala 120 do Bloco A - IME). Para \textit{WiFi}, temos a rede \textit{Eduroam}, e os administradores da Rede IME podem ajudar com qualquer problema. Para solicitar acesso à rede cabeada, informe seu \textit{MAC address} para a SI (pessoalmente ou pelo e-mail admin@ime.usp.br).

Estudantes regulares tem uma cota mensal de 250 folhas de impressão na rede IME. Além disso, tem cota mensal de 80 folhas para impressão, cópia e escaneamento na gráfica do IME (ao lado da secretaria da CPG). Ainda mais, estudantes regulares que irão apresentar pôster em congresso podem solicitar impressão gratuita do pôster. Para isso, será necessário a ciência do(a) orientador(a).

\section{Achados e Perdidos}

No IME, os achados e perdidos são guardados na sala 103B (tel. 3091-6168). Se você perdeu algum objeto em outras partes do campus, procure se informar nos institutos próximos e acesse a página de achados e perdidos da USP no Facebook.

\input chapters/02-o-ime/biblioteca

\section{Grupos e Comissões}

Existem diversos outros grupos, comissões e setores do IME além dos que já
detalhamos. Nessa seção, listamos todos que achamos importante vocês saberem
que existem junto com as respectivas informações de contato.

\input chapters/02-o-ime/camat

\subsubsection{Mulheres do IME}

Mulheres do IME é um coletivo composto por mulheres -- alunas, funcionárias ou
professoras do IME-USP, cis ou trans. Periodicamente nos reunimos, apenas entre
mulheres, para discutir questões de gênero e para bolar e promover eventos que
abordem o tema. Convidamos todas a participarem! Para ser adicionada ao grupo,
basta nos encaminhar uma mensagem no e-mail abaixo com seu endereço.

\begin{description}
  \item[E-mail] \href{mulheresdoime@ime.usp.br}{mulheresdoime@ime.usp.br}
  \item[Facebook] \href{https://pt-br.facebook.com/mulheresdoime/}{fb.com/mulheresdoime}
\end{description}

\subsubsection{$\exists$xistimos IME-USP}

O $\exists$xistimos é o coletivo feminista das alunas do IME. Discutimos sobre
gênero em reuniões fechadas apenas para mulher, cis ou trans, e promovemos
eventos abertos ao público geral. Usamos o \textit{google groups} e
\textit{whatsapp} para combinar datas de reuniões e divulgar notícias sobre e
para mulheres. Veja nossa página no facebook:

\begin{description}
  \item[E-mail] \href{3xistimos@gmail.com}{3xistimos@gmail.com}
  \item[Facebook] \href{https://www.facebook.com/3xistimos/}{fb.com/3xistimos}
\end{description}

\subsubsection{Coletivo Negro Enedina Alves Marques IME-USP} 

O Coletivo Negro Enedina Alves Marques é um espaço para que os estudantes negrxs
do IME possam se unir, serem acolhidos e promover discussões a respeito da nossa
negritude e de resistência. O nome é em homenagem à primeira engenheira negra do
Brasil, graduada no Paraná em 1945. Negras e negros (exclusivamente) são sempre
bem-vindos às reuniões, que acontecem geralmente nas sextas, às 18h.

\begin{description}
  \item[E-mail] \href{coletivonegroimeusp@gmail.com}{coletivonegroimeusp@gmail.com}
  \item[Facebook] \href{https://bit.ly/coletivonegroime-fb}{bit.ly/coletivonegroime-fb}
\end{description}

\subsubsection{USPGameDev}

Grupo de pesquisa e desenvolvimento de jogos da USP, sediado no IME. O
USPGameDev desenvolve vários projetos por semestre, frequentemente em parceria
com a graduação e a pós-graduação. Todos os trabalhos são publicados como
\textit{software} livre. O grupo também organiza e participa de vários
eventos como \textit{game jams} (ou \textit{hackathons}), exposições, oficinas,
cursos, \textit{meetups}, dentre outros.

\begin{description}
  \item[Blog] \href{https://blog.uspgamedev.org}{blog.uspgamedev.org}
  \item[Fórum] \href{https://forum.uspgamedev.org}{forum.uspgamedev.org}
  \item[E-mail] \contact{contato@uspgamedev.org}
  \item[Facebook] \href{https://pt-br.facebook.com/UspGameDev/}{facebook.com/UspGameDev}
\end{description}

\subsubsection{Tecs}

O Tecs é um grupo de extensão que iniciou suas atividades no segundo semestre de
2017, focado no impacto social da computação e da tecnologia. Buscamos construir
uma rede de estudantes interessados em melhorar a comunidade local e a sociedade
e criar oportunidades para que eles possam engajar-se em projetos com esse fim;
unir esforços para formar uma sociedade e profissionais éticos e conscientes
sobre o uso da tecnologia; promover a educação tecnológica igualitária da
população por meio de cursos, oficinas e ações promovidas pelo grupo; e
estimular alunos a usarem a tecnologia para solucionar problemas da comunidade.

Em termos gerais, pretendemos que os estudantes entendam como a tecnologia pode
ser utilizada para o bem coletivo, e utilizem esse conhecimento na prática, por
meio de colaborações com a comunidade local, os serviços públicos, as
organizações não-governamentais e as sem fins lucrativos. 

Se você tem interesse em promover o ensino de computação, em debater questões
éticas e sociais no contexto tecnológico ou em desenvolver aplicativos, sites
ou sistemas em parcerias com projetos sociais, entre em contato e participe do
grupo!

\begin{description}
  \item [Telegram] \href{https://t.me/tecsusp}{t.me/tecsusp}
  \item [Site] \href{https://www.ime.usp.br/~tecs}{ime.usp.br/\textasciitilde{}tecs}
  \item [Facebook] \href{https://www.facebook.com/tecsusp}{fb.com/tecsusp}
  \item [Instagram] @tecs.usp
\end{description}

\subsubsection{FLUSP}

O FLUSP (FLOSS @ USP) é um grupo de alunos de graduação e pós-graduação
interessados em contribuir e desenvolver pesquisa em projetos FLOSS
(\textit{Free Libre Open-Source Software}). O grupo conta com membros
contribuindo ativamente para projetos de grande porte, como o Linux
Kernel, Git, GCC e Debian. O grupo segue uma filosofia horizontal e
livre, onde todo membro tem voz para decisões do grupo como um todo, e é
incentivado a trazer outros projetos FLOSS ao FLUSP. Venha para \sout{a
Caixa} o FLUSP você também!

\begin{description}
  \item[E-mail] \contact{flusp@googlegroups.com}
  \item[Site] \href{https://flusp.ime.usp.br/}{flusp.ime.usp.br}
\end{description}

\subsubsection{Café, giz e demonstração}

Seminários abertos e acessíveis para pessoas de diversas áreas. São apresentados
por estudantes para um público de estudantes, sempre com bolacha/biscoito e
chá/café! Para apresentar um seminário escreva para o e-mail abaixo.

\begin{description}
  \item[E-mail] \contact{kaique.roberto@usp.br}
  \item[Site] \href{https://www.facebook.com/groups/378206259328777}{fb.com/groups/378206259328777}
\end{description}

\subsection{Outros grupos e comissões}

Aqui listamos os contatos de outros grupos que podem ser do seu interesse, mas
que não tivemos tempo de detalhar ainda no manual =(

\subsubsection{CinIME}

Exibição de filmes no IME

\leftlink{https://www.facebook.com/CinIMEUSP/}{facebook.com/CinIMEUSP}

\subsubsection{DiversIME USP}

Grupo de apoio à diversidade no IME

\leftlink{https://www.facebook.com/diversimeusp/}{facebook.com/diversimeusp}

\leftlink{diversime.usp@gmail.com}{diversime.usp@gmail.com}

\subsubsection{Seção de Informática (SI)}

\leftlink{https://si.ime.usp.br/}{si.ime.usp.br}

\leftlink{admin@ime.usp.br}{admin@ime.usp.br}

\subsubsection{Centro de Aperfeiçamento de Ensino da Matemática (CAEM)}

\leftlink{https://www.ime.usp.br/caem/}{ime.usp.br/caem}

\leftlink{caem@ime.usp.br}{caem@ime.usp.br}

\subsubsection{Atlética}

\leftlink{https://www.ime.usp.br/~atletica/}{ime.usp.br/\textasciitilde{}atletica}

\leftlink{https://pt-br.facebook.com/aaamat.ime/}{facebook.com/aaamat.ime}

\subsubsection{Comissão de Acolhimento da Mulher (CAM)}

\leftlink{cam@ime.usp.br}{cam@ime.usp.br}

\leftlink{https://www.facebook.com/camimeusp}{facebook.com/camimeusp}

\leftlink{https://www.ime.usp.br/~cam/}{ime.usp.br/\textasciitilde{}cam}

\subsubsection{Hardware Livre USP}

\leftlink{http://hardwarelivreusp.org/}{hardwarelivreusp.org}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/mapa_IME_bloco_B_piso_inferior.png}
\end{figure*}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/mapa_IME_bloco_B_piso_superior.png}
\end{figure*}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/mapa_IME_bloco_A_pavimento1.png}
\end{figure*}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/mapa_IME_bloco_A_pavimento2.png}
\end{figure*}

\begin{figure*}[p]
\centering
\includegraphics[height=\textheight]{img/mapa_IME_bloco_A_pavimento3.png}
\end{figure*}

